大量接收支那高中生的日本私立高中

日經中文網特約撰稿人 中島惠：

與中國同樣，日本也一個勁兒走在少子化的道路上。18歲以下人口的減少很嚴重，據日本總務省的統計顯示，日本人口的頂峰為2004年的約1億2800萬人。以後開始逐漸減少，2030年的人口將低於約1億1500萬人，到2060年將低於1億人，2100年將減至約6400萬人，減少一半，這種情況正在被認為已成定局。

在這種背景下，日本很多學校擔憂少子化，正在考慮「接收中國人」，我得知這一情況，採訪了已開始接收大量中國高中生的一所高中。為了就讀大學和研究生而來到日本的中國人很多，但在高中階段，中國人仍是罕見的存在。

那所高中的名稱是曉星國際高中。屬於基督教係的私立高中，位於千葉縣木更津市。該校的學生總數達到約400人。其中4分之1是來自中國的留學生，我對此感到吃驚。各年級都分為正規課程（特別升學課程）、國際課程等4種課程，中國人全部選擇了正規課程。在中國的合作高中學習1年，然後來到日本編入日本的1年級。在中國的高中學習基礎性的日語，但仍然不能説得流暢。但是，來到日本的第二天就馬上加入俱樂部，以適應日語生活。

這所學校接收中國人的契機可以追溯至20多年前的1994年。當時，學生的監護人前來諮詢，詢問「相識的中國人説，想讓孩子到日本的高中留學，貴校能不能接收？」聽到諮詢的當時的校長去了中國，詳細了解了情況，結果得知需求非常大。於是，最初嘗試性地從清華大學附屬高中、東北師範大學附屬高中等接收了3名高中生。

後來，這些高中生表現非常優秀，其中一人考上東京大學。對於這所學校來説，是第一次有學生考入東大。以此為東風，這所學校打算「從中國接收更多優秀高中生」，以後，與蘇州高中、復旦大學附屬高中和大連育明高中等重點高中展開合作，開始接收大量中國人。

近年來，除了合作學校之外，還形成了監護人介紹和留學仲介機構介紹等多種渠道。該校的教師表示，「並非任何學生都接收，一般只接收在合作學校的選抜考試中成績優異的學生。男女各佔一半。與日本人相比，果然做任何事都態度積極、充滿活力，而且學習認真。很多學生想報考理科的大學，根據這種情況，學校積極加強數學和理科的課程」

作為接收中國高中生的效果和優勢，教師主要列舉了2點。

第一點是應對少子化。在日本的兒童正在逐漸減少的背景下，對於吸引學生和提高偏差值，全日本所有高中都在煞費苦心。如果是私立高中，由於學費高於公立高中，形勢更加嚴峻，如果不能拿出特色、或提高偏差值，就難以生存下去。每年都有的確優秀的中國學生入學，將給學校的經營帶來穩定化。

第二點是校內的激活和國際化。合作學校的優秀學生的到來，將給日本學生帶來積極的刺激和效果。例如在英語課上，日本高中生感到害羞，發言並不踴躍，但中國的高中生都積極發言，因此討論變得活躍。如果只有日本人，相似的意見很多，但由於在不同環境中成長的中國人加入，自然而然開始形成國際感覺。

不斷有日本各地高中向這所學校諮詢，説「希望作為參考，請講講你們的經驗」。今後，中國精英到日本留學，預計不僅限於大學和研究所，還將不斷走向低年齡化。

中島 惠

文化滅國第一步

唉

其實唔錯，改善日本妹質素，
無可否認中國女人樣貌身材普遍比日本女人好

你個腦除左呢樣野就乜都冇？

食開屎係唔同d

你就食屎，講事實咋，
你有冇去過日本，日本街頭後生女係比唔上大陸妹，外表上係中國好
日本人依家都係無華人咁多靚人

一dd啦，大陸靚女無化妝就成個村姑，再唔係成堆范冰冰

你慢慢食大陸妹啦屌你老母

日奸走狗賣國賊